---
layout: post.njk
title: Blind für künstliche Systeme
date: 2020-12-31T21:15
---
In seinem bekannten Buch "Schnelles Denken, langsames Denken" schreibt Daniel Kahnemann u.a. über den Halo-Effekt, der eine kognitive Verzerrung ist und dafür sorgt, dass wir Menschen, die für uns positiv in Erscheinung getreten sind, weitere davon unabhängige positive Eigenschaften zuschreiben und umgekehrt. Nicht nur das, auch wird die Beurteilung neuer Informationen, die wir über eine Person bekommen, von den Informationen beeinflusst, die wir bereits hatten:

>*In einem klassischen psychologischen Experiment, das nichts von seiner Relevanz eingebüßt hat, präsentierte Solomon Asch seinen Probanden Beschreibungen von zwei Menschen und bat sie, ihre Persönlichkeit zu beurteilen. Was halten Sie von Alan und Ben?*
>
>*Alan: intelligent – fleißig – impulsiv – kritisch – eigensinnig – neidisch*  
>*Ben: neidisch – eigensinnig – kritisch – impulsiv – fleißig – intelligent*
>
>*Wenn Sie wie die meisten von uns sind, haben Sie eine viel günstigere Meinung von Alan als von Ben. Die  ersten  Merkmale  in  der  Liste  verändern  die  Bedeutung  der  später  auftauchenden  Merkmale.  Der Eigensinn einer intelligenten Person wird vermutlich als gerechtfertigt beurteilt und ruft vielleicht sogar Respekt hervor, aber Intelligenz bei einer neidischen und eigensinnigen Person macht sie gefährlicher.*

Kahnemann war auch Professor und hatte sich zu Beginn seiner Laufbahn darüber Gedanken gemacht, dass dieser Effekt auftreten könnte, wenn er Prüfungen von Studenten benotet. Was ist, wenn ein Student die erste Frage besonders gut beantwortet hat, aber die weiteren Antworten eher mittelmäßig oder sogar schlecht waren. Würde man als Prüfer alles objektiv bewerten oder sich eher von seinem ersten Eindruck beeinflussen lassen?

>*Schließlich fiel mir auf, dass meine Benotungen der Aufsätze in jedem Heft verblüffend einheitlich waren. Mich beschlich der Verdacht, dass meine Benotung von einem Halo-Effekt beeinflusst wurde und dass die erste Frage, die ich zensierte, sich unverhältnismäßig stark auf die Gesamtnote auswirkte. Der Mechanismus war einfach: Wenn ich den ersten Aufsatz gut benotet hatte, gab  ich  dem  Studenten  einen  Vertrauensbonus,  wenn  ich  später  auf  eine  vage  oder  zweideutige Formulierung  stieß.  Das  schien  vernünftig  zu  sein.  Ein  Student,  der  einen  so  guten  ersten  Aufsatz geschrieben hatte, würde doch im zweiten keinen dummen Fehler machen! Aber meine Vorgehensweise war höchst problematisch. Wenn ein Student zwei Arbeiten geschrieben hatte, von denen eine gut und eine schlecht war, käme ich, je nachdem, welche Arbeit ich zuerst las, zu unterschiedlichen Endnoten. Ich hatte den Studenten gesagt, die beiden Aufsätze zählten gleich, aber das stimmte nicht – der erste wirkte sich viel stärker auf die Endnote aus als der zweite. Das war unannehmbar.*

Weiter heißt es:

>*Ich entschied mich für eine neue Vorgehensweise. Statt die Hefte nacheinander von Anfang bis Ende zu lesen, las und benotete ich zunächst die ersten Aufsätze aller Studenten und nahm mir dann die zweiten vor. Ich schrieb die Punktzahlen jeweils auf die Innenseite der Rückseite, damit ich nicht (nicht einmal unbewusst) voreingenommen wäre, wenn ich den zweiten Aufsatz las. Bald nachdem ich auf die neue Methode umgestellt hatte, machte ich eine befremdliche Entdeckung: Ich vertraute meiner Benotung jetzt viel weniger als früher. Der Grund dafür war, dass ich jetzt häufig ein Unbehagen verspürte, das ich bis dahin nicht gekannt hatte. Wenn ich enttäuscht war über den zweiten Aufsatz eines Studenten und die Rückseite des Heftes aufschlug, um eine schlechte Zensur einzutragen, fiel mir hin und wieder auf, dass ich den ersten Aufsatz dieses Studenten sehr gut bewertet hatte. Mir fiel auch auf, dass ich versucht war, die Diskrepanz zu verringern, indem ich die Note, die ich noch nicht hingeschrieben, änderte, und es fiel mir schwer, der einfachen Regel zu folgen, nie dieser Versuchung nachzugeben. Meine Zensuren für die Aufsätze  eines  bestimmten  Studenten  schwankten  oftmals  erheblich.  Diese  mangelnde  Kohärenz verunsicherte und frustrierte mich.*

Was mich an der ganzen Sache verblüfft hatte, war dass er so analytisch und selbstreflektiert an die Sache herangegangen ist und darauf bedacht war alles zu tun, um den Halo-Effekt zu umgehen, ohne zu unterstreichen, dass dieser Effekt seine Daseinsberechtigung hat und die Natur es nicht umsonst so eingerichtet hat. Dass die alleinige Tatsache, dass der Effekt einer objektiven und fairen Benotung im Weg steht, nicht gegen ihn spricht, sondern gegen die Benotung. Dass nicht der Effekt schlecht ist, sondern das System, das so künstlich ist, dass es versucht einen natürlichen mentalen Mechanismus zu umspielen, um überhaupt vernünftig zu funktionieren.

Nun erwarte ich natürlich nicht von einem Uniprofessor, dass er seine eigenen eigenen Beruf hinschmeißt und dann anfängt öffentlicht Universitäten zu bekämpfen, weil sie unnatürlich sind, aber wenn man schon in so einer analytischen Phase ist, in der man nach Umwegen sucht, um ein Problem zu lösen, kann man vielleicht auch erwarten, dass man sich fragt, wieso dieses Problem eigentlich existiert, was die wirkliche Ursache ist. Es müsste auffallen, dass der Halo-Effekt nichts schlechtes ist, sondern jeder Umstand, in dem er schlecht ist. Aber vermutlich sieht man in solchen Situationen einfach den Wald vor lauter Bäumen nicht. Wenn man mittendrin ist und alles um einen herum so war, seit man denken kann, herrscht für Systeme eine gewissen Blindheit, ganz egal wie künstlich sie auch sein mögen.